\textbf{Agradecimentos de Giovanni Minari Zanetti:}

Desejo expressar meus sinceros agradecimentos a todos que contribuíram direta e indiretamente para a concretização deste trabalho. Primeiramente aos meus familiares, pelo suporte inestimável, por acreditarem no meu potencial e por todo o amparo emocional garantido no decorrer de minha formação em Engenharia de Computação.

Agradeço ao meu parceiro de monografia, Mateus, pelo trabalho em equipe, comprometimento e pelas inúmeras horas de colaboração mútua na resolução dos desafios enfrentados nesta pesquisa.

Por fim, sou extremamente grato ao nosso orientador, Prof. Jan Mendonça Corrêa, por toda a disponibilidade, sabedoria transmitida e dedicação durante as etapas deste projeto. O seu apoio metodológico foi fundamental para a evolução do nosso aprendizado.

\newpage
\thispagestyle{empty}

\textbf{Agradecimentos de Mateus Gomes de Araújo:}

Gostaria de registrar minha profunda gratidão à minha família. Pela contínua motivação, carinho e paciência durante todos os anos da graduação até este momento decisivo. As suas palavas de incentivo foram essenciais para minha perseverança.

Ao meu colega e parceiro de pesquisa, Giovanni, pelo forte espírito de equipe e parceria. Sem suas discussões técnicas e esforço mútuo na revisão de códigos e textos, a qualidade deste estudo não teria sido possível. 

Expresso também meus sinceros agradecimentos ao nosso orientador, Prof. Jan Mendonça Corrêa, cuja experiente orientação, rigor acadêmico e acessibilidade nos agraciaram com as diretrizes certas e nos capacitaram para conduzir este projeto até o fim. O meu muito obrigado à Universidade de Brasília (UnB) pela infraestrutura e excelência no ensino em Computação.